\documentclass{article}

\usepackage{defines}

\begin{document}

\tickettitle{54}{Приращение дифференцируемой функции. Теорема о дифференцировании суперпозиции.}

\define{дифферецируемости}

Если приращение функции $y=f(x)$ в точке $x_0$ представимо в виде $\Delta y=A\Delta x+o(\Delta x)$, то она дифференцируема в этой точке.

$A\Delta x$, $dy$ --- дифференциал $f$ в $x_0$.

$dx=\Delta x$

\theorem
\begin{align*}
	f\text{ --- дифференцируема в $x_0$} \Lrarr \exists f'(x_0)\land dy=f'(x_0)dx
\end{align*}

\onlyif

$f$ --- дифференцируема, значит $\Delta y=A\Delta x+o(\Delta x)$
\begin{align*}
	 & \slim{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}=\slim{\Delta x\to 0}\frac{A\Delta x+o(\Delta x)}{\Delta x}=A\Rarr \exists f'(x_0)=A \Rarr \\
	 & \Rarr \Delta y=f'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)\Rarr dy=f'(x_0)dx\qed
\end{align*}

\enough
\begin{align*}
	 & \exists f'(x_0)\Rarr \exists\slim{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}
	\Rarr \frac{\Delta y}{\Delta x}=f'(x_0)+\eps(\Delta x)\text{, где }\slim{\Delta x\to 0}\eps(\Delta x)=0\Rarr               \\
	 & \Rarr \Delta y=f'(x_0)\Delta x+\eps(\Delta x)\Delta x=f'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)\Rarr f\text{ --- дифференцируема}\qed
\end{align*}

\theorem

$g$ --- определена на $A$

$f$ --- определена на $B$

$g(A)\subset B$

$g$ --- дифференцируема в $x_0\in A$

$f$ --- дифференцируема в $g(x_0)\in B$

$\Rarr y=f(g(x))$ --- дифференцируема в $x_0$ $\land$ $y'(x_0)=f'(g(x_0))g'(x_0)$

\proof

Запишем, чему равны приращения $f$ и $g$:
\begin{align*}
	 & t_0:=g(x_0),\;t:=g(x)               \\
	 & g(x)-g(x_0)=g'(x_0)(x-x_0)+o(x-x_0) \\
	 & f(t)-f(t_0)=f'(t_0)(t-t_0)+o(t-t_0)
\end{align*}
\begin{align*}
	\slim{x\to x_0}\frac{f(g(x))-f(g(x_0))}{x-x_0}
	 & =\slim{x\to x_0}\frac{f(g(x))-f(g(x_0))}{x-x_0}\cdot\frac{g(x)-g(x_0)}{g(x)-g(x_0)}=
	\slim{x\to x_0}\frac{f(g(x))-f(g(x_0))}{g(x)-g(x_0)}\cdot\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}=                                                           \\
	 & =\slim{x\to x_0}\frac{f'(g(x_0))(g(x)-g(x_0))+o(g(x)-g(x_0))}{g(x)-g(x_0)}\cdot\frac{g'(x_0)(x-x_0)+o(x-x_0)}{x-x_0}=f'(g(x_0))g'(x_0)\qed
\end{align*}

\end{document}
